%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

    \begin{exoApp}{20}{1}[Variables aléatoires - IV]
    Une urne contient au départ une boule blanche et une boule noire. On effectue des tirages d'une boule avec remise jusqu'à l'obtention d'une boule noire, en rajoutant à chaque tirage, une boule blanche supplémentaire. On note $X$ la variable aléatoire égale au numéro du tirage final où apparaît une boule noire, si un tel tirage existe, et égale à $0$ si à chaque tirage une boule blanche est obtenue.
    \begin{enumerate}
      \item Déterminer $X(\Omega)$.
      \item Déterminer pour tout $n\geq 1$, $\PP(X=n)$.
      \item Montrer que $\displaystyle{\sum_{k=1}^{+\infty} \PP(X=k)=1}$. En déduire $\PP(X=0)$. Qu'en déduisez-vous ?
    \end{enumerate}
    \end{exoApp}
    
    \begin{correction}
    \begin{enumerate}
      \item On tire systématiquement une boule jusqu'à l'obtention d'une boule noir, et note $X$ le numéro du tirage de la boule noire, $0$ si on n'obtient pas de boule noir. Ainsi, $$X(\Omega) = \underbrace{\N^*}_{\textrm{cas où on tire une boule noire}} \cup \underbrace{\{0\}}_{\textrm{ cas où on n'en tire pas}}=\N$$
      \item Pour $n\geq 1$, notons $B_n$ l'événement ``tirer une boule blanche au $n^{ième}$ tirage''. Alors,
            $$(X=n) = B_1\cap B_2 \cap \cdots \cap B_{n-1}\cap \overline{B_n}$$
            D'après la formule des probabilités composées, on en déduit donc, pour $n\geq 1$
    
            $$\PP(X=n) = \PP(B_1)\times \PP_{B_1}(B_2)\times \cdots \PP_{B_1\cap \cdots \cap B_{n-2}}(B_{n-1})\times \PP_{B_1\cap \cdots \cap B_{n-1}}(\overline{B_n})$$
            soit
            $$\PP(X=n) = \frac{1}{2}\times \frac{2}{3}\times \cdots \times \frac{n-1}{n} \times \frac{1}{n+1}$$
            et après simplification
            $$\boxed{\forall~n\geq 1,~~\PP(X=n)=\frac{1}{n(n+1)}}$$
      \item On constate que pour tout entier $n\geq 1$, $\displaystyle{\frac{1}{n(n+1)} = \frac{1}{n}-\frac{1}{n+1}}$. En notant $\displaystyle{S_n=\sum_{k=1}^n \PP(X=k)}$, par télescopage, on a
            $$S_n = \sum_{k=1}^n \frac{1}{k}-\frac{1}{k+1} = 1-\frac{1}{n+1}$$
            et $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} S_n=1}$. Ainsi, la série converge et $$\boxed{\sum_{k=1}^{+\infty} \PP(X=n)=1}$$
            Puisque $X$ est une variable aléatoire, on a également
            $$\sum_{k=0}^{+\infty} \PP(X=n) = 1$$
            on en déduit donc que $\PP(X=0)=0$ : l'événement $(X=0)$ (c'est-à-dire ne jamais obtenir de boule noire) est négligeable.
    \end{enumerate}
    \end{correction}
%%% Fin exercice %%%
